[高 for 高價] 往潮汕高鐵到深圳要掉頭 耽誤19至26分鐘 時速不足150公里 慢過動車

西九站昨售票出現混亂，職員不時要向上級求助。

廣深港高鐵車票昨開售，但行駛的列車是否「高鐵」備受質疑。《蘋果》發現，5班由香港往潮汕的高鐵列車，在佔九成途程的深圳北至潮汕路段，行車竟然比停站數目相同的動車班次慢，扣除停站時間，平均時速不足150公里。有一地兩檢關注組成員直斥是偽高鐵，批評港鐵以「高鐵」包裝是誤導市民。

根據港鐵行車時間表，西九龍站共有5班列車前往潮汕，全程344公里，全部途經深圳北站，並在該站掉頭往東；根據內地高鐵網站資料，5班車分別須在深圳北停留19至26分鐘不等，掉頭後才可繼續餘下305公里行程，經2至5個中途站後到達潮汕。

除了掉頭耽誤時間外，記者發現掉頭後的行車亦非高鐵速度。記者抽取部份由深圳北往潮汕的動車班次，並將其與上述班次中停站數目相同的列車比較，發現扣除停站時間後，動車的淨行車時間竟比高鐵班次短。例如G6382班次高鐵由香港出發，在深圳北掉頭後，途經惠州南及普寧兩個站後到潮汕，全程需時2小時55分；由深圳北開車起計，扣除停站時間，淨行車時間要2小時3分。但以D2282動車為例，由深圳北出發，同樣停兩個站（惠州南及汕尾），淨行車時間僅2小時2分，比高鐵班次時間更快。

由深圳北至潮汕305公里，以淨行車時間計算，G6382平均時速為148.7公里；如果以車程中最長不停站距離、惠州南至普寧計算，196公里需時1小時7分，平均時速為175.6公里。以3至5個中途站的班次比較，動車的淨行車時間亦比上述高鐵班次短1至2分鐘。

記者在內地核對票價，發現在深圳北乘上述5班高鐵列車往潮汕，與乘搭動車往潮汕的票價一樣，二等座107元人民幣，反映兩者實屬同一級別。至於回程的5班列車，同一路段的時間亦與動車班次相約。

關注組轟「偽高鐵」

一地兩檢關注組成員譚凱邦指，香港段高鐵由於在隧道行駛，速度不能超出200公里，不達高鐵標準；到達深圳北後轉行的杭福深專線，大部份路段均為客貨共用，非客用專線，因此最快亦只可以時速200至250公里行駛，實際營運時亦會在200公里以下，不能達到300公里以上的高鐵標準。譚指，由香港往潮汕的班次全程都以低於200公里時速行駛，「一定唔可以叫做高鐵，只能稱為偽高鐵」，他又指港鐵以代表高鐵的G字頭包裝班次，但只能以動車速度行駛，做法誤導，促港鐵解釋。記者向港鐵查詢暫未獲覆。

因為係叫"造價高鐵路"
簡稱高鐵

錢己袋 理撚得你

搭直通車咪仲好

又話唔起會邊緣化既

個死人樣好似小學雞咁認叻得戚

咪係，個潮汕站去汕頭市區仲要坐多一個鐘巴士
揸車去好過

講完拍拍蘿柚走